{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa nhắc sởi", "question": "Bác sĩ vui lòng cho biết thông tin hiện tại bệnh viện Từ Dũ có thuốc ngừa sởi cho trẻ và tiêm phòng ngày thứ 7 và chủ nhật không ? Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn! ,,Bệnh viện Từ Dũ có chủng ngừa sởi đơn (nguồn thuốc được cung cấp từ Y tế dự phòng của Thành Phố) cho các trẻ vào các buổi sáng trong tuần từ thứ 2 đến thứ 6, không nhận chích thứ 7 và chủ nhật. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-nhac-soi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chế độ ăn uống cho bé 9 tháng ( bé chậm tăng cân )", "question": "Thưa bác sĩ, con em nay được 9 tháng hơn, bé được 9kg ( đã 2 tháng nay bé không lên ký,cứ lên xuống dao động quanh 9kg thôi ). Bé bú ngoài hoàn toàn.Hiện nay cháu mọc được 2 cái răng. Bác sĩ xem giúp em chế độ em đang cho bé ăn như thế này đã phù hợp với bé chưa? Bé nhà em bú chậm, ăn có vẻ ngon miệng hơn là bú. Giờ giấc bú của bé như sau : 7h : bú 210 ml sữa, 8h cháu ngủ đến tầm 9h 9h30-10h : ăn cháo ( 2/3 chén ăn cơm – cháo luôn có đủ thịt và rau ) 1h kém ; ăn 1/2 hũ sữa chua hoặc váng sữa 11h : ngủ khoảng 45 phút, 12h30-13h : 180 ml, 13h 30 : uống nước trái cây, 14h : ngủ đến 15h, 16h : ăn cháo ( 2/3 chén ăn cơm ) Giấc này bé chơi đến tầm 19h : ăn thêm 1 cữ bột trộn sữa ( tầm 120ml ) 19h30 : ngủ đến sáng, thỉnh thoảng bú đêm khoảng 90 ml. Nhìn chung bé có 3 cữ ăn và 2 cữ bú. Lượng sữa cho nguyên ngày ( luôn đêm ) thì chỉ khoảng 600 ml. Em không biết lượng sữa và thức ăn như thế đã đủ chưa,và khoảng cách giữa các bữa ăn như thế đã được chưa. Kính mong bác sĩ tư vấn giúp em để bé có chế độ phù hợp hơn và tăng cân tốt hơn. Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn! ,,Hiện tại con bạn vẫn đang tăng trưởng kênh A.Tuy nhiên 2 tháng nay trẻ không tăng cân, nếu bạn không nhanh chóng tim nguyên nhân thì tình trạng này tiếp diễn trẻ sẽ rơi vao suy dinh dưỡng. Nhìn chung trẻ ăn 3 cử nhưng mỗi cử 2/3 chén (200ml), bạn không bổ sung dầu ăn, chất béo cho trẻ nên trẻ không tăng cân tốt được. Ở tuổi này trẻ năng động hơn, trẻ bò nhiều hơn nên trẻ rất cần năng lượng tiêu hao cho sự hoạt động. Bạn có thể cho trẻ 1-2 muỗng cafe dầu vào chén bột. Lượng sữa 600ml vẫn chưa đạt. Bạn có thể cho trẻ bú thêm 1 cử đêm hoặc bổ sung thêm phô mai hoặc váng sữa.,,Thân mến! ,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/che-do-an-uong-cho-be-9-thang-be-cham-tang-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay bị đổ mồ hôi đầu", "question": "Chào bác sĩ! Em sanh bé gái được 3,5kg. Dài 52. Sau 2 tháng 15 ngày thì cân nặng của bé chỉ được 5,5kg, dài 60, bé bú mẹ hoàn toàn. Mặc dù em ăn uống rất đầy đủ vào các bữa cơm như rau xanh, thịt, cá, trứng, tôm, cua, ghẹ…và uống thêm sữa bà bầu nữa nhưng bé lên cân như vậy là rất chậm phải không bác sĩ. Có cách nào để bé lên cân nhanh được không bác sĩ, bé không chịu bú sữa công thức bé chỉ bú mẹ thôi. Tối bé ngủ thì hay bị đổ mồ hôi đầu bé còn có lằn khăn nữa, mặc dù ngày nào em cũng tắm nắng cho bé. Em muốn bổ sung vitamin D cho bé thì có thể cho bé uống loại nào thưa bác sĩ. Mong bác sĩ giải đáp dùm em, xin chân thành cảm ơn bác sĩ rất nhiều.", "answer": "Chào bạn! ,,Trung bình trong 3 tháng đầu trẻ tăng cân 1 kg mỗi tháng. Con bạn tuy tăng cân chậm so với các trẻ cùng trang lưới nhưng vẫn còn nằm trong chuẩn. Để trẻ tăng cân tốt hơn bạn cần cho trẻ bú mẹ nhiều hơn, mẹ cần ăn thêm thịt bò, chế độ ăn giàu sắt . Bé có dấu hiệu thiếu vitamin D nên xuất hiệu dấu vành khăn ở đầu. Bạn có thể bổ sung vit D qua tắm nắng và thuốc.,,,Thân mến! ,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-hay-bi-do-mo-hoi-dau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa sởi", "question": "Xin chào bác sĩ, con em hiện bé được 33 tháng, lúc 9 tháng bé chưa chích sởi , nhưng vào lúc 12 tháng thì bé có chích mũi sởi-quai bị-rubella. Nay dịch sởi đang phát, cho em hỏi là con em có cần chích thêm mũi sởi nào thêm nữa không ạ? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,,Con bạn 33 tháng chỉ chích được 1 mũi sởi, quai bị, Rubella.  Nay dịch sởi bùng phát con bạn vẫn chưa có miễn dịch đủ để chống lại bệnh sởi, bạn cần cho trẻ chích nhắc để gia tăng hiệu quả kháng thể chống bệnh sởi. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-soi/"}
{"title": "Hỏi đáp: 4 tháng có thể uống được các loại nước trái cây nào?", "question": "Chào bác sĩ, con của tôi 4 tháng nhưng mẹ không đủ sữa cho bé thì tôi có thể cho bé ăn bột dặm thêm được không? 4 tháng thì có thể uống những loại nước ép trái cây nào? Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn! ,,Trẻ 4 tháng tuổi nếu mẹ không đủ sữa có thể cho trẻ ăn thêm sữa công thức . Ngoài ra, trẻ có thể uống thêm nước hoa quả, sữa chua. Tại thời điểm này, hệ tiêu hóa của trẻ vẫn chưa thực sự hoàn chỉnh, do đó nếu cho trẻ ăn bột, các men tiết ra để phân hủy thức ăn không đủ dễ gây rối loạn tiêu hóa. Để giúp mẹ đủ sữa cho trẻ bú, mẹ nên có chế độ nghỉ ngơi hợp lý, chế độ ăn uống đầy đủ, không kiêng cử, uống nhiều nước, cho trẻ bú thường xuyên, có thể 15-20 lần/ngày sẽ đủ sữa cho trẻ., ,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/4-thang-co-the-uong-duoc-cac-loai-nuoc-trai-cay-nao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chưa biết lật", "question": "Kính chào bác sĩ! Bé nhà em hiện nay được 4 tháng 10 ngày, cân nặng 7,5kg, dài 70cm. Lúc mới sinh bé nặng 3,1kg. Em muốn hỏi bác sĩ là liệu cân nặng và chiều dài của bé như vậy có hợp lý không, vì em xem bảng cân nặng và chiều dài chuẩn trên mạng thì thấy bé nhà em không rơi vào trường hợp đúng tháng tuổi. Bác sĩ cho em hỏi thêm, bé em hơn 4 tháng mà chưa biết lật, hồi trước bé úp được nhưng gần đây thì không thấy bé úp nữa, Mẹ em nói bé trốn lật, với lại em mới để bé đứng thử nhưng thấy bé còn yếu lắm. Có phải bé bị thiếu canxi hay vitamin D không bác sĩ? Em cảm ơn bác sĩ nhiều", "answer": "Chào bạn! ,,Con bạn hiện nay phát triển dinh dưỡng tốt, sự tăng trưởng của trẻ đang nằm tại kênh A. tại thời điểm này đa phần trẻ biết lật, một số trẻ trốn lật. Tuy nhiên khi bạn dặt trẻ nằm sấp trẻ tự chống được 2 tay và tự nâng giữ đầu trong vài phút. Nếu bạn đặt trẻ đứng trên 2 bàn chân trẻ sẽ đứng thẳng và giữ được vài giây. 4 tháng tuổi không nên cho trẻ đứng vì xương cẳng chân yếu không chịu được sức nặng cơ thể nên dễ gây cong, kém thẩm mỹ về sau.Hiện tại chưa đủ thông tin để kết luận con bạn bị thiếu Vitamin D. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-chua-biet-lat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi", "question": "Bác sĩ cho em hỏi : em mới sinh được bé 5 ngày tuổi bé bị một bàn chân úp vào trong như chân khèo. Em muốn đưa bé vào thành phố Hồ Chí Minh chữa trị nhưng bé mới sinh được 5 ngày.Và em cũng đã đọc trên mạng thấy cách chữa bằng bó bột trong 1 tuần tháo ra và băng bột lại 6 đến 8 tuần em ở Kon tum vào tphcm xa và ra vào liên tục 6 đến 8 tuần sợ bé không chịu được. Xin bác sĩ cho em lời khuyên và cách chữa cho bé. Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn! ,,Hiện tượng chân khoèo gặp ờ trẻ sơ sinh với khoảng 150-200 ngàn trẻ sơ sinh mỗi năm trên toàn thế giới. Theo phương pháp Ponseti sau khi nắn chỉnh nhẹ nhàng, bàn chân bị khoèo được bó bột để duy trì kết quả nắn. Các bước nắn và bó bột này được lặp lại mỗi tuần, trong thời gian 3-8 tuần., dần dần, bàn chân sẽ trở về hình dạng bình thường. Bạn có thể đưa trẻ đến khoa phục hồi chỉnh hình tại tỉnh bạn để điều trị hoặc mỗi tuần vào khoa Vật Lý Trị Liệu tại bệnh viện Từ Dũ cũng được.,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-8554/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bệnh về mắt", "question": "Bé nhà em sinh ngày 19/1/2014, đến nay đã gần 03 tháng mà mắt bé vẫn đổ ghèn, tuy nhiên em theo dõi thì lòng trắng mắt bé vẫn trắng không đỏ. Khi bé được 2 tháng đi chích ngừa bác sĩ có nói do tuyến lệ bé chưa thông, dặn gia đình day mắt bé, nhà em đã làm theo nhưng sao mãi bé chưa hết. Bác sị cho em hỏi như vậy bé nhà em có cần đi khám ngay không hay cứ day mắt và theo dõi thêm ạ? Cho em hỏi thêm là bé nhà em đến tuổi này có cần phải đeo bao tay, bao chân để giữ ấm nữa không ạ? Cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn! ,,Con bạn bị tắc tuyến lệ, nếu không có tình trạng viêm kết mạc kèm theo, bạn có thể massage và trẻ sẽ tự khỏi trong 3-12 tháng. 3 tháng tuổi trẻ có thể cằm nắm các vật nhẹ trong lòng bàn tay, trẻ thích chơi với các ngón tay nên bạn cần mở bao tay cho trẻ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/benh-ve-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi cầu dạng nước có màu vàng pha lẫn có hạt màu trắng", "question": "Chào bác sĩ! Cho em hỏi : con của em mới sinh được 17 ngày, mấy ngày trước con em đi cầu có phân dạng đặc có màu vàng nhưng sao khoảng 4 ngày gần đây con của em lại đi ngoài dạng nước có màu vàng pha lẫn với hạt màu trắng, như vậy con em có bị sao không vậy? Em cảm ơn ", "answer": "Chào bạn! ,,Trẻ sơ sinh bú mẹ hoàn toàn thường phân lỏng, sệt , vàng, có hột, có bọt. Trẻ đi nhiều lần trong ngày, không gây đau bụng trẻ vẫn ngủ yên, vẫn tăng cân tốt. Màu sắc phân do sắc tố mật, muối mật tiết ra quyết định. Nếu mật tiết ít phân vàng đôi khi có hạt trắng (hạt đạm sữa). Nếu con bạn vẫn bú tốt, vẫn chơi đùa thì bạn có thể tiếp tục theo dõi trẻ. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-cau-dang-nuoc-co-mau-vang-pha-lan-co-hat-mau-trang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa 6 trong 1", "question": "Xin chào bác sĩ, cho em hỏi con em lúc 2 tháng có chích ngừa mũi 6 trong 1 lần 1 và 3 tháng bé chích mũi lần 2 rồi và đã uống 2 lần vaccin ngừa tiêu chảy rồi luôn. Nhưng đến 4 tháng bé chích mũi 6 trong 1 nhắc lại thì lại trong thời gian này hết vacxin và hẹn đầu tháng 5 này mới có vacxin , vậy thì tới lúc có vacxin là con e được 5 tháng tức là trễ lịch chích ngừa 1 tháng. Bác sĩ cho em hỏi mình chích ngừa trễ như vậy thì có sao không? Và còn có tác dụng nữa không ạ? Và cho em hỏi là hiện tại bệnh viện còn vacxin 6 trong 1 không vậy? E mong bác sĩ trả lời sớm cho em ạ, em xin cảm ơn.", "answer": "Chào bạn! ,,Trẻ chích ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, bại liệt, viêm màng não do Hib, viêm gan B (6 trong 1) được chủng ngừa vào tháng thứ 2, sau đó nhắc lại cứ mỗi tháng 1 lần, liên tiếp 3 tháng 3 mũi. Vậy tại thời điểm 4 tháng trẻ chích đủ 3 liều. Việc chích nhắc mỗi tháng mục đích tăng miễn dịch cho trẻ. Vì lý do hết thuốc nên con bạn 4 tháng chích được 2 liều vẫn không lo ngại vì trẻ cũng có miễn dịch 1 phần với các bệnh này. Hiện nay tại bệnh viện Từ Dũ và các bệnh viện Nhi Đồng I, Nhi Đồng II hết vacxin 6 trong 1. Theo dự kiến vào đầu tháng 5 sẽ có thuốc trở lại. ,,Thân mến!,,BS CK2 Chung Thị Mộng Thúy,Khoa Sơ Sinh – Bệnh viện Từ Dũ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-6-trong-1/"}
